邊到可以睇返HKTV d劇？

想重睇選戰 導火新聞線（未睇過）

豆瓣好似有

+1

netflix

楓林網

覺得來生不做香港人最好睇

第二人生

Push

疆屍都好正

呢個個陣追哂 曾偉權做得幾好

警界線一開始ok 後尾膠撚到 兩個蔣祖曼
不過最膠一定係開腦儆探 講班友有超能力都算 個結局啲特技勁膠

咪又係tvb班底

Cctvb邊會有選戰、導火新聞線同來生呢類題材

導火而家好似youtube有
楓林有選戰 其他唔知

係tvb過左去

竟然無人提 選戰

開外國vpn可以喺HKTV官方YouTube睇

其實得導火，來生同選戰好睇

最鍾意來生 導火 選戰
大眾情性好少人提 其實幾好果陣Jen做性醫生好純 而家返咗tvb
夜班唔計最後十分鐘都好正攝影靚
仲有末日+5 、驚異世紀呢2套半單元劇都唔差

好東西

身後事務所

ching你係咪搞錯咗呢套好似係viu㗎喎

夜班呢 冇啦啦後面變左講喪屍

人地劇本真係喪屍劇呀

我知 但好似最後一集去到disco先有d喪屍出黎？不過佢預左拍第2季就真既

黃偉強
《畢打自己人》編審⟶《選戰》《末日+5》編審⟶《律政強人》編審⟶《白色強人》編審

黃國強
《天與地》編導⟶《選戰》《歲月樓情》《末日+5》總導演⟶《東方華爾街》導演

蘇萬聰
《潛行狙擊》編導⟶《警界線》《四年B班》總導演⟶《使徒行者2》監製⟶《鐵探》監製

陸天華
《鐵馬尋橋》編導⟶《來生不做香港人》《夜班》總導演⟶《我們停戰吧》導演⟶ 《好人好姐》導演

潘漫紅
《On Call 36小時》編審⟶《導火新聞線》編審⟶《導火新聞線(電影)》監製

方俊華
《當旺爸爸》《拳王》編導⟶《導火新聞線》《還來得及再愛你》總導演⟶《導火新聞線(電影)》導演⟶《宮心計2深宮計》《法證先鋒IV》監製

歐耀興
《盛世仁傑》《張保仔》編導⟶《我阿媽係黑玫瑰》《驚異世紀》總導演⟶《完美叛侶》《翻生武林》監製⟶《她她她的少女時代》 編導

關樹明
《回到三國》編導⟶《三面形醫》《惡毒老人同盟》總導演⟶《不懂撒嬌的女人》《再創世紀》《救妻同學會》監製

林美香

也許港視比較幸運。在這個互聯網年代，這年播出的 17 齣港視劇集，肯定不會像《名流情史》一樣成為歷史黑洞中的幾塊隕石。大概，許多年後的香港人，依然能從網上重溫《警界線》和《導火新聞線》。那時候，或許甚至會牽起像《大時代》重播一樣的懷舊風潮。

但除了替本地電視的資料庫增添了 17 齣作品，一年的港視歲月還留下什麼？

譬如說，每次談起港視，媒體和群眾大多讚不絕口，但這 17 齣劇集是否真的無懈可撃？它們跟無綫的「膠劇」又有多少分別？電視革命終告落幕，曾經自告奮勇為這家電視台作戰的導演、演員，以至年輕員工們，如今何去何從？有人批評港視過分模仿美劇，香港的文化評論人又怎樣看？香港大眾為何離棄港視？但個別觀眾何以始終不離不棄？

《選戰》總導演黃國強回顧一年歲月。問及港視的影響，他的答案也許令大家意外：最後其實沒有改變什麼。

不少港視人埋怨大眾離棄港視，但黃國強卻不同意。在他眼中，觀眾從來毫無責任，真正要負責的，是企業投資者（即王維基），以及港視一眾幕後製作人。

亦即他和他的同事。

「恕我不客氣，望返轉頭，我不覺得這17齣劇有咩驚天動地。包括在下的《選戰》，亦都有好多缺失的地方。」對於港視，外間讚口不絕；他卻不介意下詔罪己。

「最大鑊的是，這班參與電視革命的人不太睇到自己有問題，只不過被那種浪漫情懷繼續薰陶，未進入很徹底的、對自身的批判。」這位港視導演最介懷的，是事到如今同業們仍然缺乏反省。

「其實都過咗兩年咯，成件事情心如止水地望返轉頭，你應該會睇到自己好多問題。」

黃國強首先反思的，是以上一番話。兩年前，港視不獲發牌之後，人人萬念俱灰。演員們擔心生計，製作人不忿心血毀於一旦，觀眾們厭惡香港電視業回到起點。偏偏黃國強當時接受訪問，卻語帶希冀，一廂情願地認定這場戛然而止的電視革命，已為觀眾和整個電視工業帶來改變的種子。

「無咁理想囉。」兩年後，港視仍然無牌，劇集已全部出街。黃國強回想當年，卻只剩下一句慨嘆。

慨嘆，因為在他眼中，過去兩年香港電視掀起的電視革命，似乎沒有對觀眾，對無綫，帶來什麼改變。

先說觀眾。「觀眾都是好商業的動物，好睇就睇你，唔好睇我都係唔理你。」黃國強認為，當港視劇集播出時，確有不少港人為之感興趣，但到現在所有自製劇都播完了，大家又回復此前的狀態 — 沒要求的繼續看 TVB，沒有轉台；有要求的繼續尋找跨境娛樂，也沒重燃對港劇的支持。「觀眾唔會因為港視出現，而令佢對香港劇集再有盼望。」

觀眾沒改變，那香港的電視製作人呢？黃國強認為，也沒有。「可悲的是，從業員基本上不會因為香港電視的出現，在創作思維上有好大的改動。」以 TVB 為例，無論港視出現以至消失，其節目都沒有翻天覆地的改變 — 刻板又老套的劇情仍在，荒謬又可笑的錯漏亦然。「我甚至覺得，原來香港電視對呢班人（TVB 幕後）無任何影響。」黃國強語氣頗為欷歔。

「他們是香港的主流，但好可惜，他們無被影響過。」

但這也不是最教黃國強欷歔的一群。「恕我好唔客氣講，經過今次之後，我亦看不見香港電視製作人在創作思維上，有多大的改變。」矛頭直指港視同事，以至他自己。「你睇返17套戲，我覺得只不過是各位香港市民同傳媒對我們的憐憫，無乜對我們有很嚴苛的批評。」

事實上，翻開過去一年有關港視的媒體報道，確實「有讚無彈」。提起港視，無論觀眾、評論人，以至記者，都自動自覺留有一手，不然就以「起碼好過無綫」為之開脫。

黃國強自問於心有愧，「但我自己睇返轉頭，唔覺得這些劇集有咩驚天動地。」

港視和無綫兩家電視台的分別，近年大家已聽過很多遍。譬如說，港視用的是電影器材，畫面明顯更優勝；制度上，他們容許台前幕後較長時間拍攝，拍出來的作品因而更加認真。

黃國強倒認為，這些條件是優勢，也是挑戰。

因為在硬件、制度配合之下，電視製作人再沒有藉口拍出「膠劇」、「爛劇」。還在港視工作的時候，黃國強經常跟下屬說，「公司已經畀咗最靚的機器、最好的刀刀劍劍畀我們去打呢場仗。而家已經再唔係兵器之爭，而是戰術同思維之爭。」

換言之，這是比試真功夫的時候。

黃國強不否認部分港視作品出色，如《導火新聞線》，無論人物的描寫，以至情節的處理，都是上佳之作，「你會好緊張方凝之後點」。

縱有例外，但他始終認為大部分港視劇集在這場「戰術同思維之爭」都敗下陣來。

這一年，很多人都讚港視劇集「製作認真」、「畫面精緻」。但黃卻大唱反調，並提出頗驚人的說法：如果撇除硬件的優勢，港視的作品其實跟無綫沒有太大分別。而關鍵，正正是黃國強反覆強調的，「創作思維」。

就港視劇集的創作思維，他提出了三點質疑。

第一，在於「家爺仔乸」。黃國強形容，港視劇集於題材上好像跟 TVB 有很大的分別，「好似勁啲咁」，但實質的內容其實十分相像 — 永遠離不開家庭的世界。

黃國強拒絕舉例，但看過港視劇集的觀眾也許心領神會：萬眾期待的《警界線》第六集已出現尋親情節；《歲月樓情》是典型的 TVB 式家庭倫理劇種；餘下來的《三面形醫》、《來生不做香港人》，命題或宏大或偏鋒，但撕去表層花紙，大多是一式一樣的餡料：「家爺仔乸」。

但家庭關係不正是戲劇的重要元素嗎？黃國強說，他不是完全否定「家爺仔乸」，但港視劇集的問題，卻是跟 TVB 一樣，「將整個戲劇世界等同於家爺仔乸，你唔見咗個媽，或者我唔見咗個女，走不出這些討論。」

另一問題在於「意識形態」。過去一年，港視劇集常被奉為「神劇」、「預言劇」，能反映現實中的政治，黃國強卻不以為然。在他眼中，就算那些擺明掛上「政治」招牌的作品，如《選戰》、《來生不做香港人》，意識形態上都不夠批判性，「去到最 core 的地方，都無再行進一步。」即使是人人讚好的金句，如「立法會比班爛人把持住」（《選戰》），黃國強也認為是很皮毛的東西，一般雜誌、報章的專欄也會這樣寫。只是變成對白，在電視播出，大家忽然大驚小怪。

「同埋，只不過噏出來之嘛，你無在戲劇上面有咩批判性，純粹是比較 juicy 的東西。」黃國強認為電視製作人不敢挖得太深，甚至坦承，之所以出現這類令人精神一振的對白，純粹是「商業策略」，「我知道大家鍾意睇呢啲，所以寫落去。意識形態上批判性唔強啦，只係用懶社會性的，包裝商業策略。」

你很難不佩服他的坦率。

第三點，則指向劇集的拍攝手法。港視經常標榜實境拍攝，但黃國強卻說，所謂「實境拍攝」有時無異於自欺欺人。為什麼？譬如說要拍一班人在會議室開會，無綫會在拆去兩面牆的廠景拍攝，港視則會在一家真實的會議室取景，不過攝影機的擺放位置，卻跟無綫沒大分別。

「我們是在牆裡面拍，但思維上係無分別的。」牆拆了，但牆仍在。因為那幅牆，建於這班製作人的腦袋裡。

黃國強還打了個比喻：有一班畫家，從前擅長素描，近來改畫水彩，於是收起白紙和鉛筆，換上簇新的畫布和水彩筆。可是一下筆，他們還是不期然地用素描的筆觸去畫水彩，而且畫來畫去，只懂用黑色。

港視的製作人們，許多都是用水彩畫素描的天才畫家。

攝影機的擺位只是其中一個例子。黃國強說，許多由無綫轉投港視的導演，在鏡頭的運用、節奏的掌握、戲劇的處理，以至給演員的指示上，都脫不了 TVB 那浸味道。

「我們每個人都是飲 TVB 的奶長大，根深柢固。」

如果港視獲得牌照，製作人們得以繼續摸索，也許終有一天能擺脫這股 TVB 味。只是眾所周知，時至今日，這場電視革命已悄然結束。

「摸索期太短，我們已經消失咗。」黃國強無奈地說。

作品質素未如理想，幕後製作人當然責無旁貸。然而，港視收視的下滑，卻不完全是因為作品質素不濟之故。畢竟，香港觀眾不是個個有能力去挑剔劇集的「意識形態」，又或鑑別攝影師的「運鏡技巧」。

那為何過去一年，香港人會離棄港視？黃國強也歸咎於企業投資者 — 即是王維基。

首先，他把矛頭指向港視網站的設計。「我成日都講，喂，你個平台真係好鬼麻煩，觀眾點上來睇啫？點解 YouTube 咁成功、facebook 咁成功，就是因為平台設計都好，user-friendly 囉。但你唔 user-friendly 喎。」開台不久，港視決心宣傳網購，於是換了網站設計，劇集片段就只在一個小框裡播放。看似很細微的改動，卻令不少觀眾卻步。

第二，是港視的「宣傳」。「你唔好以為在 facebook 發幾張圖，就以為做咗宣傳吖！你作為投資者，係咪應該 arouse 他們的興趣？」事實確實如此，開台數月後，港視已很少為劇集做宣傳。就算有新劇上演，若非一兩間友好媒體自發報道，觀眾恐怕不易知悉。

黃國強的《歲月樓情》、《末日 +5》，都這樣無聲無息地出街，又無聲無息播出大結局。「嗰件產品我已經做哂喇，你其實係咪都要做啲嘢？」他試過向公司要求，卻不得要領。

這正好說明一個事實：電視製作茲事體大，生產程序環環緊扣，就算製成品怎樣優秀，若沒有適當的宣傳，將之推出市面，結果還是會失敗。

「我預咗收視會跌，個 trend 我預哂的，只不過無諗過跌得咁斜，如果做啲嘢（宣傳）可能佢無跌得咁勁。」他慨嘆。

「我會覺得可惜囉。」

今天港視歲月告終，幕後製作人們亦已四散。黃國強離開港視後，轉投了劉德華旗下的映藝電視製作有限公司，當創作總監。至於其他導演，有的返了 TVB，有的則上了大陸發展。近年中國的電視行業發展蓬勃，既吸納不少香港藝人（例如在抗日勝利紀念日敬禮那班），又似乎會為幕後人員提供大展拳腳的機會。

黃國強不同意。他形容，香港導演現在北上，頂多擔任執行的角色，人家定好了演員名單、劇本，才找你在限定時間內執行。換言之，沒什麼發揮的空間。

而且，「香港導演」招牌已不再吃香。「國內的人對香港導演有點睇法，覺得我們修養唔高，文化水平不特別好，只適合拍某類型的電視劇。」例如是「有底氣」的古裝片，就不會有香港導演的份兒。

「所以，純粹掛住『香港導演』這個名上去呢，未必呃到飯食的。」總之，香港導演的電視路，愈來愈難行。

之所以無法容納「有嘢想做」的人，全因 TVB 早已由文化機構，淪為商業機構。在黃國強眼中， TVB 的高層於管理制度上，有兩大問題。

一是把導演視為技工。「他們的管理是先找演員，佘詩曼勁，我抓住，捧得起佢就得。第二再找編劇，跟住你呢班（導演），工人之嘛。唔緊要的。」黃國強認為在 TVB 架構分明，導演淪為熟手技工，從來不受重視。「佢唔要求你有咩叻，唔要求你有獨立思考，佢覺得電視收視不是在你們身上，而在演員。」他說，高層的首要任務，從不是做好劇集，而是保住自己的江山。

二是從沒做好承傳的工作。黃國強憶述，以往 TVB 重視青訓，會為年輕的導演提供機會，讓他們拍點電視電影，因此到挖角潮的時候，總會熬得住。不過，近年高層再沒這樣做。「點解 TVB 現在水準江河日下呢？就是三年前王維基叫走哂三十幾人（導演組）之後，TVB 一路無培訓，青黃不接。」結果大部分人走了，剩下來的根本未夠班。

「成個氛圍不是要把件事做好佢，而係大家都係搵食啫。」

假

包二奶！

可惜選戰冇拍到後續.... 唔知葉睛定宋萬山贏！

唔係喎，我覺得有套好似叫惡毒老人都好睇！

其實套劇都好多位講唔通
不過真係好現實
現實係指我睇完都覺得做香港人好撚勊

唔洗理佢, 直接BLOCK

鄧小宇看電視的取向，就跟有要求的香港觀眾一樣 — 既然本地電視不再好看，大家就勤力上網，到全球各地搜尋自己喜歡的節目來看，還看得不亦樂乎。

不過，英、美、日劇縱然好看，卻始終有所缺欠。「睇歐美劇永遠都係唔完全投入到，因為文化差異，我們生活在這裡，每日接觸的是港劇那班人，不是歐美劇那班人，永遠都係差啲。」

不管外國劇集的故事、佈景、服裝、道具有多無懈可撃，對於香港觀眾而言，它們都欠了一件很基本的東西：親切感。

去年年底，港視正式在網上開台，人人爭先恐後，搶著收看《選戰》和《警界線》。

鄧小宇向來對警匪片興趣不大，於是他第一齣看的，是《選戰》。「無得講，一開你就覺得真係好正，好好睇喎。每一集都有個高潮，令你好有興趣睇落去。」

於是他開始跟「香港電視」交往 — 不少人談論的《來生不做香港人》、《導火新聞線》他固然有看，就連題材偏鋒，以至少人留意的《大眾情性》、《驚異世紀》、《我阿媽係黑玫瑰》，鄧小宇也看得津津有味。

老實說，這多少令人意外。

無可否認，港視的作品製作比較用心，畫面也較無綫的精緻。然而，對觀眾，尤其是習慣收看歐美劇集的觀眾來說，這些港式作品真的有吸引力嗎？眾所周知，王維基當年曾下達命令，要求港視的製作人員一同倣效美劇的拍攝方法，期望拍出媲美美劇質素的作品。偏偏不少人覺得此舉乃東施效顰 — 像《選戰》，就有很多人批評是《House of Cards》的翻版，而且是質素較低的翻版。

「我又覺得佢好睇過《House of Cards》喎！《House of Cards》我愈睇愈唔鍾意，點解次次都係對夫婦贏？誰都畀佢玩弄於股掌之間。《選戰》個女主角舖舖輸，但佢又好頑強。」他盛讚《選戰》的故事貼近香港人的心理。「它不是特別 political，唔係特別要講政府點衰，但 somehow 字裡行間你會感覺到它對香港社會有種集體的願望。」這個對普選、對平等的集體願望，就投射在有血有肉的劇中女主角葉晴身上。「雖然係充滿黑暗，但呢個女人打不死喎，都叫有個希望喺度。」

因此他認為《選戰》比 House of Cards 更好看 — 又或是，更適合香港人看。「心情咁唔好，佢畀到一些興奮劑我們囉。」

過去一年，類似的讚譽並不罕見。或許因為感情因素，提起港視，無論觀眾、評論人，以至記者，大多「有讚無彈」，評價的時候甚至會刻意動用「雙重標準」 — 很少人拿港視劇集跟美劇比；大家反而很樂意將之與無綫膠劇比對，然後得出結論：港視好多了！

鄧小宇否認自己有這樣的傾向。「我沒有特別拉低自己 standard 去睇。作為觀眾，我不需要向任何人負責。鍾意睇乜就睇乜，唔鍾意咪睇第二樣囉。」他強調自己看港視，甚至欣賞港視的劇集，不是因為「良心驅使」，而是因為「它畀到一些外國劇集比唔到我嘅嘢」：

「就係親切感。」

?

無得睇第二季

但無綫劇集畢竟也是本地製作，不也貼地，有「親切感」嗎？鄧小宇立即搖頭。「我睇《愛回家》都睇到轉台，雖然他們盡量做到好中產，但你 somehow 睇到他的計算。佢畀唔到我（親切感），畀到的就是好表面上的，而不是你有感覺，可以有共鳴，會心微笑的。」

因此他抗拒看 TVB，「我不會因為呢種親切感而揸頸就命。」

當然作為評論人，鄧小宇並沒有被港視劇集營造的「親切感」完全蒙蔽。在他眼中，港視劇集部分質素參差。譬如說，他認為《來生不做香港人》「其實好 cliché」、「劇情相當老套，是 TVB 嘢來的」；《大眾情性》有點浪費，每集個案跟主線關連太少，而且「性方面仲有好多嘢可講」；《驚異世紀》「故仔水準參差」、「如果在 TVB 播，未必會睇」。

他認為某程度上，港視劇集的質素跟 TVB 相差不算太遠。

除了一點：演員。

「他們好多都是 TVB 用過的，但我都唔知有班咁嘅人存在過，一些印象都無，但去了港視我又有印象喎，我都解釋唔到……」鄧小宇因此感嘆，「原來有班無所依靠的藝員都好掂，做戲都好好。」

芸芸演員之中，他特別欣賞陸駿光。「佢做得真係好，譬如《大眾情性》，做得好到不得了。我覺得，成套《大眾情性》的亮點，就係佢。好可惜佢在 TVB 做過乜，我真係一無所知。」

他在《新聞導火線》同樣佔戲不多，卻同樣精彩，今回他演一個被惡警屈入獄的低下層小人物，出獄後嘗試融入社會，但受到先前那批惡警步步追逼，那種受驚、徬徨、無助、絕望、vulnerable 的眼神，看得人心痛，真的是一個十分優秀的演員。

並因此而慨歎：「為何他們去到港視之後又紛紛有脫胎換骨的表現？或許原來 TVB 真的是在浪費一班具潛力藝員的才華！」

龔慈恩是另一個教鄧小宇欣賞的港視藝員。「我以前都無留意佢，呀，點解做得咁好，咁啱！」他說龔不是演技極好那一種，但演出每個角色，一站出來就是恰如其份。

「他們（港視）係咪真的好懂得利用演員呢？我真係唔知。」鄧小宇說。

但肯定的是，香港電視確實為一大班從來少有機會上位的演員提供亮相，以至是擔當主角的機會，而納悶多年的電視觀眾，又從這些「新」面孔中，獲取難得的新鮮感。

陸駿光的堅持，也是不少港視藝員的寫照。他認為，對演員來說，港視歲月帶來最重要的待遇，不是人工加了，飯盒好了，而是外間的認同。有太多的演員，像陸駿光，多年來默默耕耘，卻始終換不到半點掌聲。就算他們如何喜歡做戲，那團火又能燒多久？但在港視，這班人終於被看見。「大家受到媒體或者網上觀眾的讚賞同尊重，待遇已經完全唔同哂。小小的認同，已經令那團火繼續，想行落去。」

「我同好多演員有見面，他們好多都未轉行，繼續嘗試緊，繼續行落去。哪怕可能一個月好多工開，一個月無工開，或者要做其他唔同的職業來填補個收入，但他們都無放棄過做戲。而無放棄的人，都係呢幾年得到過一些角色，得到贊同之後，仲喺度行緊。」

說到底，只因他們喜歡做戲，想成為一個演員 — 夢想就是這樣卑微。

新聞線同林文龍套醫生都好睇

個問題係cctvb呢個台唔肯做呢啲題材 唔係冇人才
智叔係電影/Hktv選戰 宋萬山幾好 係大台做大冬瓜

真係好可惜 唔撚發牌

如果個mall一路都做得掂
唔知會唔會再發展下劇集
好似netflix, amazon, apple tv咁擺上網都好

時機同平台 篇嘢2015年 改變唔係一時三刻
過去5-10年冇要求嘅人越來越少 來到2020 CCTVB又仲有幾多自製劇

但HKTV當年網上播劇 其實睇唔到佢有幾想宣傳
感覺同佢比77播嗰陣形容一樣 只係為咗比班人嘅心血出到街就算
即使當時未放棄電視都冇真係想發展網上電視